\documentclass[final,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\mode<presentation>
  {
  %  \usetheme{Berlin}
  \usetheme{USI}
  }
  %\usepackage{times}
  \usepackage{amsmath,amsthm, amssymb, amsfonts, latexsym}
  \boldmath
  \usepackage[english]{babel}
  \usepackage[latin1]{inputenc}
  \usepackage[orientation=landscape,size=a0,scale=1.0,debug]{beamerposter}
  \usepackage{verbatim}
  \usepackage{IEEEtrantools}
  \usepackage{tikz}
  \usetikzlibrary{calc}

  \newcommand{\gearmacro}[5]{%  
    \foreach \i in {1,...,#1} {%
      [rotate=(\i-1)*360/#1]  (0:#2)  arc (0:#4:#2) {[rounded corners=1.5pt]
        -- (#4+#5:#3)  arc (#4+#5:360/#1-#5:#3)} --  (360/#1:#2)
    }}  

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
  \graphicspath{{figures/}}
  \title[Examples]{Ciphers examples}
  \author[Hansen and Wolf]{Arne Hansen and Prof Stefan Wolf}
  \institute[USI]{Cryptography and Quantum Information, USI Lugano}
  \date{Jul. 31th, 2007}


  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
  \begin{document}
  \tikzset{
    TLstegan/.style = {fill = gray!20!white,
                      draw=AHdarkblue,align= left,text width=5cm,font=\tiny,line width=2pt},
    TLcrypto/.style = {fill = gray!20!white,
                      draw=AHdarkorange,align= left,text width=5cm,font=\tiny,line width=2pt},
    TLphases/.style = {color=black,left,text width=10cm,font=\tiny,line width=0pt}
  }
  \begin{frame}{} 
    \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.1\linewidth}
      \begin{block}{Plaintext}
        Come andò che maestro Ciliegia, falegname, trovò un pezzo di legno, che piangeva e rideva come un bambino.
C'era una volta...
- Un re! - diranno subito i miei piccoli lettori.
No, ragazzi, avete sbagliato. C'era una volta un pezzo di legno.
Non era un legno di lusso, ma un semplice pezzo da catasta, di quelli che d'inverno si mettono nelle stufe e nei caminetti per accendere il fuoco e per riscaldare le stanze.
Non so come andasse, ma il fatto gli è che un bel giorno questo pezzo di legno capitò nella bottega di un vecchio falegname, il quale aveva nome mastr'Antonio, se non che tutti lo chiamavano maestro Ciliegia, per via della punta del suo naso, che era sempre lustra e paonazza, come una ciliegia matura.
Appena maestro Ciliegia ebbe visto quel pezzo di legno, si rallegrò tutto e dandosi una fregatina di mani per la contentezza, borbottò a mezza voce:
- Questo legno è capitato a tempo: voglio servirmene per fare una gamba di tavolino.
Detto fatto, prese subito l'ascia arrotata per cominciare a levargli la scorza e a digrossarlo, ma quando fu lì per lasciare andare la prima asciata, rimase col braccio sospeso in aria, perché sentì una vocina sottile, che disse raccomandandosi:
- Non mi picchiar tanto forte!
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.1\linewidth}
        \begin{block}{Caesar Shift}
Frph dqgò fkh pdhvwur Flolhjld, idohjqdph, wuryò xq shccr gl ohjqr, fkh sldqjhyd h ulghyd frph xq edpelqr.
F'hud xqd yrowd...
- Xq uh! - gludqqr vxelwr l plhl slffrol ohwwrul.
Qr, udjdccl, dyhwh vedjoldwr. F'hud xqd yrowd xq shccr gl ohjqr.
Qrq hud xq ohjqr gl oxvvr, pd xq vhpsolfh shccr gd fdwdvwd, gl txhool fkh g'lqyhuqr vl phwwrqr qhooh vwxih h qhl fdplqhwwl shu dffhqghuh lo ixrfr h shu ulvfdogduh oh vwdqch.
Qrq vr frph dqgdvvh, pd lo idwwr jol è fkh xq eho jlruqr txhvwr shccr gl ohjqr fdslwò qhood erwwhjd gl xq yhffklr idohjqdph, lo txdoh dyhyd qrph pdvwu'Dqwrqlr, vh qrq fkh wxwwl or fkldpdydqr pdhvwur Flolhjld, shu yld ghood sxqwd gho vxr qdvr, fkh hud vhpsuh oxvwud h sdrqdccd, frph xqd flolhjld pdwxud.
Dsshqd pdhvwur Flolhjld heeh ylvwr txho shccr gl ohjqr, vl udoohjuò wxwwr h gdqgrvl xqd iuhjdwlqd gl pdql shu od frqwhqwhccd, eruerwwò d phccd yrfh:
- Txhvwr ohjqr è fdslwdwr d whpsr: yrjolr vhuyluphqh shu iduh xqd jdped gl wdyrolqr.
Ghwwr idwwr, suhvh vxelwr o'dvfld duurwdwd shu frplqflduh d ohydujol od vfrucd h d gljurvvduor, pd txdqgr ix oì shu odvflduh dqgduh od sulpd dvfldwd, ulpdvh fro eudfflr vrvshvr lq duld, shufké vhqwì xqd yrflqd vrwwloh, fkh glvvh udffrpdqgdqgrvl:
- Qrq pl slffkldu wdqwr iruwh!
        \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.3\linewidth}
    \end{column}
    \end{columns}
  \end{frame}
\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
